【馬會泵水獻祖國】有錢香港搵唔到地？ 食力簡鬧：無底深潭 大錯特錯﹗

馬會希望在香港安排練馬師長駐從化訓練馬匹。從練廿五年、曾五奪香港冠軍練馬師寶座的簡炳墀指練馬師都不太願意上去，他批評：「佢搞呢個訓練場，大錯特錯。嗰啲馬根本喺外國已經訓練咗嚟，點解又走咗去從化訓練？你咪多此一舉。」

他指往來從化的交通不方便，令馬匹承受舟車勞頓之苦，「上廣州從化嗰條路好塞車，我估唔止（四、五小時），鐘數好難計。你喺沙田拉出嚟就跑，有咩問題？」簡炳墀透露，他○三年退休之前，馬會已經有計劃在國內建基地，當時他是練馬師協會主席，有馬會高層私下問過他的意見，而他當時已表示反對：「唔需要勞師動眾，又嘥咁多錢。」

馬會聲稱香港難以覓地興建訓練設施，才於從化買地。不過，簡炳墀就質疑：「有錢邊度搵唔到地？呢啲藉口嚟嘅啫。喂，你馬會喺香港賺錢，應該投資香港至啱，唔可以投資外國。」他又認為，大陸的官僚作風會令項目實行舉步維艱，「上面應承你，下面啲芝麻綠豆官左趷趷右趷趷，趷到你都咩嘢。」

事實上，耗費三十億的從化馬匹訓練中心，建造工程一拖再拖，其間經常傳出爛尾傳聞，簡炳墀亦不看好在大陸發展賽馬博彩，直指從化項目猶如「無底深潭」。簡炳墀曾獲邀到武漢幫手搞馬場，不過他沒有接受該工作機會，「大陸係禁賭嘅，你好難搞馬場。」

馬會有鴻圖大計，不過不但練馬師不願意「北移」，本刊訪問過多名本地馬主，亦顯然不受落。股評人孫柏文指，名下有馬匹「樂家將」，他養馬最大的樂趣就是「探吓摸吓自己隻馬」，「我個拍檔每三日去餵幾塊紅蘿蔔，從化咁遠點餵呢？」

做馬主最威，就是拉頭馬的一刻，愛駒未比賽先折騰幾個鐘，途中容易情緒暴躁，影響身體狀態甚至比賽表現，隨時令比賽表現打折扣，難怪馬主都對遷倉到從化無信心。有不願透露姓名的馬主向本刊透露：「唔好話由從化嚟香港，有啲馬由沙田去跑馬地都唔掂。隻馬最緊要係隻馬蹄，你點知國內嘅馬伕點對隻馬，幾百萬買隻馬返嚟，都唔想佢有咩事。」

有指馬會○八年在體育學院旁邊新建「奧運馬房」，與沙田馬場跑道的距離不過數百米，但早期進駐新馬房的幾個練馬師普遍成績低落，包括孫達志、鄭俊偉、胡森、霍利時，他們曾去信馬會，要求遷回沙田舊馬房。曾是四屆德國冠軍練馬師的孫達志，○六至○七年馬季來港開倉，前馬王「好爸爸」在他主理下贏了兩屆香港一哩錦標，但孫達志搬到奧運馬房後成績下滑，最終與胡森同樣因累積三個馬季成績不達標（即每個馬季贏不足十五場頭馬），去年不獲馬會發新季牌照。記者聯絡到目前身在法國的孫達志，不過他拒絕作任何回應。

從化基地的實際運作問題多多，賽馬會卻預計不到。不少馬主不諱言，賽馬會已經變質。情況自周松崗一一年成為大董後更甚，資深評馬人卡洛斯更在網誌中黯然道出一句：「董事馬已今非昔比。」簡炳墀都慨嘆：「我認為賽馬會啲人，對馬冇咩認識，係我自己感覺。」

數歷屆董事局主席，如張奧偉爵士及夏佳理合養過「翠河」、李福深有「超捷」，前董事榮智健，名下有「奔騰」、「奧運精神」、「活力先生」等，匹匹都是馬迷津津樂道的靚馬。但現屆董事局內，部分董事甚至無做過馬主。馬會由從前愛馬之人經營，變成淪為一個只會賺錢及使錢的老牌權貴圈。

撰文：吳婉英

但現屆董事局內，部分董事甚至無做過馬主。馬會由從前愛馬之人經營，變成淪為一個只會賺錢及使錢的老牌權貴圈。

呢樣野俾人屌左好耐